\phantomsection\numberedsection{Apartado B}

Se nos pide considerar el caso en el que un mismo socio puede desempeñar 
múltiples roles. Por ejemplo:
\begin{itemize}
    \item Un \emph{Voluntario} podría también haber adoptado un animal.
    \item Un \emph{Adoptante} podría decidir realizar donaciones.
\end{itemize}

Esto supone un caso que, dado nuestro modelo donde cada
rol se implementa como una subclase de la clase base \texttt{Socio}
y el lenguaje de programación usado, es imposible de cumplir.

\numberedsubsection{Herencia simple en Java}
En la Programación Orientada a Objetos con Java, no es posible establecer 
una herencia múltiple ya que una clase en Java solo puede heredar de una 
única clase base. Esto significa que una vez \emph{Socio} se cree como 
instancia de una subclase específica (por ejemplo, \emph{Voluntario}), 
no puede ser también instancia de otra (como \emph{Adoptante} o \emph{Donante}).\par
\vspace{0.15cm}
Dado que las clases \emph{Voluntario}, \emph{Adoptante} y \emph{Donante} 
heredan todas de la misma clase base \emph{Socio}, no es posible que un 
mismo objeto \emph{Socio} asuma múltiples roles simultáneamente.\par

\numberedsubsection{Impacto en la implementación}
El modelo dado se basa en subclases que encapsulan el comportamiento 
específico de cada rol. Si intentamos que un socio tuviera múltiples roles, 
tendríamos que duplicar la información del mismo socio en varias instancias 
lo que rompería la unicidad del objeto. Por ejemplo:
\begin{itemize}
    \item Dos objetos diferentes representarían al mismo socio, pero 
    con roles distintos, lo que podría llevar a datos contradictorios.
    \item La relación entre \emph{Socio} y \emph{Refugio} perdería sentido 
    al no poder asociarse al objeto ambiguo.
\end{itemize}

\numberedsubsection{Próximo pasos}
Implementar el caso descrito utilizando el modelo actual de subclases es 
técnicamente imposible debido por las razones explicadas previamente. 
Este problema sugiere que el modelo debe ser replanteado utilizando una 
estructura más flexible. Opciones disponibles serían:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Composición en lugar de herencia:} 
    Donde se puede asociar roles como atributos o relaciones del objeto \emph{Socio}.
    \item \textbf{Interfaces:} 
    Permitiría que un socio implemente múltiples roles sin la necesidad de 
    una jerarquía rígida.
\end{itemize}

A continuación, se discute el enfoque que hemos visto más adecuado para resolver 
el caso propuesto justificando las decisiones de diseño que conlleva.

\newpage